RANCANG BANGUN WEBSITE SISTEM INFORMASI PELABUHAN KAPAL PT PETROKIMIA KOTA GRESIK

Latar Belakang 
Perkembangan sistem informasi pada saat ini sangat cepat dan pesat, dengan menggunakan sistem informasi dapat mempermudah dan membantu dalam bekerja. Namun demikian, masih banyak perusahaan yang belum secara maksimal memanfaatkan teknologi informasi. Akibatnya, pengelolaan data yang dimiliki perusahaan masih dilakukan secara manual sehingga menyebabkan pemborosan waktu dan tenaga (Anitasari, 2021). Salah satu bentuk teknologi sistem informasi yang mudah dikembangkan adalah berbasis website, media informasi berbasis jaringan komputer yang terintregasi dengan internet. Sistem informasi berbasis website tidak sekedar hanya untuk menampilkan sebuah informasi saja. Namun dapat digunakan untuk mengolah data, seperti menambah, merubah, bahkan menghapus sebuah data. Sistem informasi berbasis website merupakan sebuah sarana yang telah dilengkapi dengan fitur-fitur dan didesain sedemikian rupa sesuai dengan kebutuhan yang akan digunakan untuk mengolah suatu data tertentu yang bertujuan untuk mempermudah, mempercepat dan mengakuratkan data yang diolah. PT Patrakim Timur merupakan salah satu perusahaan yang sudah menerapkan sistem informasi berbasis website. Perusahaan ini bergerak di bidang pertanian dengan memproduksi berbagai macam pupuk dan bahan kimia untuk solusi agroindustri. PT Patrakim Timur bekerja sama dengan Penyelenggara Pelabuhan Gresik untuk mengelola terminal untuk kepentingan sendiri di dalam Daerah Lingkungan Kerja dan Daerah Lingkungan Kepentingan Pelabuhan Gresik guna menunjang kegiatan usaha di bidang industri pupuk buatan. Namun seiring dengan berjalanya waktu banyak fitur yang harus dikembangkan atau ditambah untuk menyesuaikan dengan kebutuhan yang dimiliki perusahaan dan perlu dilakukan perawatan secara berkala untuk meminimalisir bug atau error pada website. Pada laporan ini akan dibahas lebih detail mengenai bagian apa saja yang penulis kembangkan pada website sistem informasi pelabuhan kapal PT Patrakim Timur sehingga diharapkan dapat membantu dan mempermudah perusahaan dalam melakukan pengolahan data yang dimiliki perusahaan. 
1.2 Batasan Masalah 
Batasan masalah dalam pengembangan website ini adalah sebagai berikut: 
a. Pengembangan website menggunakan framework Royal. 
b. Metode yang digunakan adalah System Development Life Cycle (SDLC). 
c. Pengembangan website meliputi bagian halaman Master Data, Training Realization, dan Training & Sharing Knowledge Summary. 
d. Database yang digunakan pada website adalah PostgreSQL. 
1.3 Rumusan Masalah 
Berdasarkan latar belakang permasalahan tersebut, maka rumusan masalahnya adalah bagaimana mengembangkan sebuah website sistem informasi pelabuhan kapal PT Patrakim Timur yang dapat membantu pihak perusahaan agar dapat dengan mudah mengelola data yang dimiliki. 
1.4 Tujuan 
Tujuan mengembangkan sebuah website sistem informasi pelabuhan kapal PT Patrakim Timur adalah untuk membantu pihak perusahaan agar dapat dengan mudah mengelola data secara efisien dan efektif yang dapat mendukung serta meningkatkan proses bisnis yang telah berjalan. 
1.5 Manfaat 
Manfaat yang dipeoleh dalam pelaksanaan Praktik Kerja Lapangan (PKL) ini adalah sebagai berikut: 
1. Bagi PT Patrakim Timur, manfaat yang didapatkan adalah mempermudah mengelola informasi atau data yang dapat mendukung serta meningkatkan proses bisnis yang telah berjalan. 
2. Bagi penulis, manfaat yang didapatkan adalah kesempatan terjun langsung ke dunia kerja untuk memperoleh ilmu serta mengasah kemampuan dalam mengembangkan sebuah website. 
3. Bagi Universitas Ma Chung khususnya Program Studi Teknik Informatika, manfaat yang didapatkan adalah sebagai sarana kerjasama dengan PT Andromedia dalam menyusun kerja pratik, serta mempersiapkan lulusan mahasiswa yang kompeten dengan pengalaman di dunia kerja.

PEMANFAATAN FRAMEWORK ANGULAR UNTUK PENGEMBANGAN FITUR APPROVAL SUPERVISOR, APPROVAL TEAM LEADER, DAN REPORT UNTUK PERIZINAN WORK FROM HOME PADA PT. ADICIPTA INOVASI TEKNOLOGI (ADINS)

Latar Belakang 
Industri Jasa Keuangan adalah lembaga-lembaga yang memberikan pelayanan dalam bidang keuangan. Industri Jasa Keuangan juga dapat diartikan sebagai lembaga-lembaga yang memiliki kewenangan untuk mengelola dana. Segala kegiatan yang dilakukan oleh Industri Jasa Keuangan termasuk dalam kegiatan ekonomi dan diawasi oleh Otoritas Jasa Keuangan (OJK) sesuai ketentuan di dalam UU Nomor 21 Tahun 2011. Industri Jasa Keuangan menjadi pilar perekonomian nasional yang dapat memajukan kesejahteraan umum. Salah satu contoh dari Industri Jasa Keuangan adalah perbankan dan multifinance. Seiring berjalannya waktu, teknologi informasi pun terus berkembang. Perkembangan teknologi juga berdampak pada berbagai bidang kehidupan, termasuk pola hidup manusia. Salah satu hasil perkembangan teknologi adalah revolusi digital. Industri Jasa Keuangan pun dituntut untuk mengikuti revolusi digital dengan memanfaatkan teknologi informasi demi memenuhi kebutuhan pelanggan. PT. Adicipta Inovasi Teknologi (AdIns) adalah perusahaan yang menyediakan perangkat lunak (software) sebagai solusi bagi Industri Jasa Keuangan, seperti perbankan dan multifinance. Sejak berdirinya pada tahun 2000, AdIns menawarkan solusi end-to-end bagi berbagai bisnis keuangan dengan memanfaatkan perkambangan informasi teknologi (IT). AdIns menawarkan mulai dari pembiayaan pelanggan hingga solusi penyewaan. Selain itu, AdIns juga membantu berbagai perusahaan keuangan merumuskan solusi bisnis dan menawarkan sesi pelatihan IT. AdIns memiliki visi untuk menjadi berkat bagi masyarakat melalui teknologi informasi dan komunikasi. Untuk mewujudkan visi tersebut, salah satu misi AdIns adalah untuk mendorong dan mendukung karyawan agar bertumbuh. Dengan begitu, AdIns dapat meningkatkan produktivitas karyawan dan memberikan hasil terbaik bagi kliennya. Salah satu layanan produk AdIns adalah Consumer Finance and Leasing Solution (CONFINS). CONFINS sudah digunakan oleh lebih dari 50% perusahaan finansial di Indonesia. CONFINS adalah sistem pusat dengan tujuh tingkat arsitektur sistem yang dibuat khusus untuk mengelola perusahaan pembiayaan (multifinance) dan data pribadi kliennya. CONFINS juga memastikan pertumbuhan bisnis dan produktivitas kerja setiap multifinance. CONFINS mengintegrasikan dan memusatkan setiap cabang multifinance tanpa adanya server atau database di kantor cabang. CONFINS mengendalikan dan mengkalkulasi form aplikasi, analisa kredit, hingga sistem collection dengan akurat. Pandemi COVID 19 menyebabkan masyarakat harus membatasi jarak satu sama lain (physical distancing). Dengan adanya physical distancing menyebabkan terbatasnya ruang kerja. Hal tersebut berakibat pada berubahnya pola kerja masyarakat. Masyarakat harus mengerjakan pekerjaannya di rumah atau yang biasa disebut work from home (wfh). Seiring menurunnya kasus positif COVID 19, pola kerja masyarakat pun berangsur normal namun physical distancing masih tetap dijaga sehingga dilakukan hybrid. Hybrid adalah campuran dari wfh dan wfo. Perusahaan mengatur jadwal wfh dan wfo karyawan agar tetap dapat menjalankan physical distancing. Dalam hybrid ini terdapat kasus di mana ada karyawan yang harus mengerjakan pekerjaannya di rumah (wfh) ketika seharusnya wfo. Oleh karena itu, penulis mengembangkan aplikasi izin work from home untuk memudahkan perizinan karyawan. Aplikasi ini dibuat dalam bentuk web menggunakan framework Angular. 
1.2 Batasan Masalah 
Batasan masalah dalam pengembangan aplikasi perizinan berbasis web ini adalah sebagai berikut. 
1. Bagian web yang dikerjakan adalah fitur approval bagi supervisor dan team leader, serta fitur untuk mengunduh laporan perizinan. 
2. Pengerjaan web dilakukan dengan menggunakan framework Angular. 
3. DBMS (Database Management System) yang digunakan adalah SQL Server. 
1.3 Rumusan Masalah Bagaimana cara mengembangkan fitur approval supervisor, approval team leader, dan report pada aplikasi perizinan berbasis web yang dapat digunakan untuk mempermudah perizinan work from home (wfh) yang sesuai dengan PT. Adicipta Inovasi Teknologi. 
1.4 Tujuan Tujuan dari pengembangan aplikasi perizinan berbasis web ini adalah untuk memudahkan PT. Adicipta Inovasi Teknologi (AdIns) dalam melakukan dan memantau perizinan work from home (wfh), mulai dari perizinan karyawan, persetujuan, hingga penarikan laporan perizinan. 
1.5 Manfaat Manfaat yang diperoleh dalam pengerjaan magang (internship) dan project Praktik Kerja Lapangan (PKL) ini adalah sebagai berikut. 
1. Bagi PT. Adicipta Inovasi Teknologi (AdIns) Manfaat yang didapatkan yaitu tersedianya aplikasi perizinan work from home (wfh) untuk membantu mempermudah karyawan melakukan perizinan dan mempermudah perusahaan memantau perizinan karyawan. 
2. Bagi mahasiswa Internship dan project PKL ini memberikan kesempatan dan pembelajaran bagi mahasiswa untuk mengasah skill dan merasakan langsung dunia kerja, sehingga mahasiswa dapat memiliki pengalaman kerja yang tidak bisa didapat dalam univeritas. 
3. Bagi Universitas Ma Chung dan Prodi Teknik Informatika, internship yang dilaksanakan di PT. Adicipta Inovasi Teknologi (AdIns) diharapkan dapat menambah relasi Univesitas Ma Chung dengan perusahaan untuk dapat saling bekerja sama. Internship ini juga dapat meningkatkan pengalaman dan menyiapkan lulusan mahasiwa Universitas Ma Chung agar dapat lebih beradaptasi dengan dunia kerja.

###### Studi Komparasi Maintainability Antara Aplikasi yang Dikembangkan dengan Framework Flutter dan React Native
 
Jumlah pengguna aplikasi seluler terus meningkat setiap tahun. Terdapat 178.1 miliar unduhan aplikasi seluler di tahun 2017 dan 194 miliar pada 2018 (J.Clement, 2019). Dari banyaknya pengguna aplikasi seluler, 72.92% adalah pengguna ponsel pintar dengan sistem operasi Android, 26.53% pengguna iOS, dan 0.55% pengguna sistem operasi lainnya (S.O’Dea, 2020). Dominasi dari kedua sistem operasi tersebut menuntut pengembang aplikasi untuk mengembangkan dua aplikasi seluler yang sama untuk berjalan di Android dan iOS. Hal ini mengakibatkan biaya pengembangan menjadi dua kali lipat per aplikasi yang dikembangkan. Solusi untuk masalah tersebut adalah pendekatan pengembangan aplikasi seluler yang lintas platform, yang mengizinkan pengembang untuk menuliskan satu basis kode saja untuk aplikasi pada platform yang berbedabeda (Rahul Raj & Tolety, 2012). Terdapat beberapa framework untuk mengembangkan aplikasi seluler yang menerapkan pendekatan lintas platform. Pada awal tahun 2021, Flutter dan React Native adalah framework open source yang paling diminati oleh pengembang dan memiliki kontributor terbanyak, mengalahkan framework Xamarin dan Ionic. Jumlah star, fork, dan kontributor repository utama masing-masing framework adalah 113.000, 16.100, 801 untuk Flutter (GitHub - Flutter/Flutter: Flutter Makes It Easy and Fast to Build Beautiful Apps for Mobile and Beyond, n.d.), 93.400, 20.500, 2.258 untuk React Native, 5.100, 1.900 (GitHub - Facebook/React-Native: A Framework for Building Native Applications Using React, n.d.), 316 untuk Xamarin (GitHub - Xamarin/Xamarin.Forms: Xamarin.Forms Official Home, n.d.), dan 43.000, 13.300, 400 untuk Ionic (GitHub - Ionic-Team/IonicFramework: A Powerful Cross-Platform UI Toolkit for Building Native-Quality IOS, Android, and Progressive Web Apps with HTML, CSS, and JavaScript., n.d.). Flutter dan React Native memiliki kesamaan dalam paradigma pemrograman dan blok pembangun, yakni deklaratif dan berbasis komponen (Components and Props – React, n.d.; Introduction to Declarative UI - Flutter, n.d.; Introduction to Widgets - Flutter, n.d.). Namun, keduanya memiliki pendekatan yang berbeda dalam mengelola state (Differentiate between Ephemeral State and App State | Flutter, n.d.; State and Lifecycle – React, n.d.). Bahasa pemrogramman yang digunakan pada Flutter dan React Native berbeda, yaitu Dart untuk Flutter (FAQ - Flutter, n.d.), dan JavaScript untuk React Native (JavaScript Environment · React Native, n.d.). Perbedaan tersebut diasumsikan menyebabkan kode yang ditulis menggunakan Flutter dan React Native masing-masing memiliki kualitas yang berbeda. Penelitian yang membahas perbandingan Flutter dan React Native pada segi performance sudah pernah dilakukan sebelumnya (Jagiełło, 2019; Wu, 2018). Namun, belum ada penelitian yang membahas maintainability pada kedua framework tersebut. Maintainability adalah salah satu aspek kualitas perangkat lunak bersama dengan functional suitability, performance efficiency, compatibility, usability, reliability, security, dan portability (ISO - ISO/IEC 25010:2011 - Systems and Software Engineering — Systems and Software Quality Requirements and Evaluation (SQuaRE) — System and Software Quality Models, n.d.). Maintainability adalah hal yang perlu diperhatikan pada tahap software evolution,

react n expo are just the same, the differences is when get started to new project and expo doesn't require to downgarast
Pemanfaatan  aplikasi mobile menggunakan framework react native untuk 
Pengembangan aplikasi react native cbt untuk smpn 13 malang. 

teknologi selalu mengalami perubahan dan pengembangan. Banyak orang mendapatkan manfaat dari teknologi. Bisa dilihat dari Statistik penggunaan internet / mobile meningkat sangat pesat. Namun, masih ada yang memakai secara manual. Seperti halnya dengan smpn 13 malang ketika menghandle ujian. Meskipun sudah menggunakan gform sebagai penerepan teknologi, namun tidak bisa memeriksa pakah

###### Latar belakang
Perkembangan teknologi sistem informasi memang sangatlah cepat. Dengan perkembangan secepat ini akan sangat disayangkan jika tidak memanfaatkannya dan tetap bersih keras menggunakan metode yang konvensial. Tekanan penggunaan teknologi ini tidak hanya berdasarkan trend namun juga disebabkan adanya covid. Di mana, pandemi Covid-19 pada saat itu membawa dampak yang cukup besar terhadap bidang pendidikan. Menyebabkan proses belajar mengajar harus dihentikan demi memberantas pandemi Covid-19. Di mana hampir setiap sekolah dan perusahaan diharuskan menerapkan social distancing. Hal itu yang menjadi salah satu tekanan sekolah untuk menggunakan teknologi agar dapat terus melakukan kegiatan belajar mengajar pada masa sulit (... perkembangan pendidikan di masa covid).  
Pembelajaran secara daring merupakan solusi strategi baru dalam mengatasi kegiatan belajar mengajar pada saat pandemi. Pemanfaatan teknologi secara optimal menjadi kunci penting dalam menunjang keberhasilan proses belajar mengajar. (.... penerapan e-learning).  Sedangkan solusi yang ditemukan sekolah SMPN13 pada saat itu adalah menggunakan teknologi google form untuk ujian para siswanya. Tentu dengan memanfaatkan teknologi tersebut, para guru maupun siswanya tidak diperlukan lagi bertatap muka untuk proses pengerjaan ujian. Begitu juga manfaat yang didapatkan yaitu mengurangi pengeluaran sekolah untuk pencetakan kertas ujian. Bahkan proses penilaian pun juga telah terotomasi. Sehingga para guru tidak perlu lagi memeriksa jawaban siswanya secara manual. Sedangkan siswanya dapat mengerjakan di mana pun mereka berada selama memiliki koneksi internet. Berkat manfaatnya yang dirasakan oleh para guru maupun siswa, penggunaan teknologi google form ini terus digunakan sampai pandemi berakhir. 
Namun sayangnya, pemanfaatan google form memiliki satu kekurangan yang krusial bagi sekolah. Kekurangan tersebut adalah memberikan kemudahan bagi para siswanya untuk mencontek atau browsing jawaban dari internet tanpa sepengetahuan para guru. 
Hadirlah PT Thunder Labs Indonesia membawa solusi bagi sekolah SMPN 13 Malang. Solusi yang diberikan adalah membuat aplikasi sendiri berdasarkan kebutuhan unik dari sekolah tersebut. Sehingga proses pengolahan sampai hasil data dapat dibentuk sesuai dengan kebutuhan sekolah. Agar sesuai dengan yang diharapkan dan tetap susai dengan kebijakan dari sekolah, pemanfaatan sistem informasi ini akan melahirkan 2 aplikasi. Aplikasi untuk para guru dan aplikasi untuk ujian para siswa. Dipecahnya aplikasi menjadi 2 serta merta hanya untuk memperkecil skala aplikasi. Sehingga segala fitur akan termanfaatkan secara maksimal tanpa tidak memendam satu pun fitur tanpa terkecuali hanya dikarenakan beda user. Harapannya dengan adanya aplikasi ini para guru maupun siswa minimal tetap mendapatkan manfaat sama halnya dengan menggunakan teknologi google form. Namun, dengan tambahan yaitu dapat mencegah siswa melakukan kecurangan.

Pendidikan di Indonesia (Stat malang / country) | Ujian Ujian di smp 13 | kecurangan 
Pendidikan di Indonesia

###### Batasan masalah
Pengembangan aplikasi pada laporan praktik kerja lapangan ini memiliki beberapa batasan, di antaranya yaitu sebagai berikut.
·         Pengembangan aplikasi menggunakan _framework_ React Native
·         Untuk memudahkan proses workflow pengembangan dari _testing_ sampai tahap _deployment,_ pengembangan menggunakan _library_ React Native bernama Expo
·         Pengembangan dilakukan secara tim. Sehingga pengerjaan yang dilakukan penulis bersifat sebagian.
·         Pengembangan hanya meliputi pada aplikasi ujian untuk siswa saja tanpa menyentuh proses manajemen ujian yang dilakukan pada _website_ admin.

##### Rumusan Masalah
Bagaimana cara memberantas kecurangan pengerjaan ujian tanpa mempersulit guru dalam melakukan pengawasan maupun memeriksa ujian.
Tujuan

###### Manfaat
Poin:Murid
- Mencegah mencari jawaban dari internet
- Dikerjakan di mana pun
Poin Guru = by website dashboard
- Permudah penilaian hasil ujian
- Permudah penjadwalan kepada para pengawas
	- Pembuatan soal dan kunci jawaban
- Permudah pengawasan kepada para murid

Manfaat yang diperoleh dalam pengerjaan magang (internship) dan project Praktik Kerja Lapangan (PKL) ini adalah sebagai berikut.

Bagi SMPN 13 Malang, manfaat yang didapatkan yaitu tersedianya aplikasi ujian. Di mana aplikasi tersebut membantu para guru dalam mengawasi maupun memberikan soal ujian. Sedangkan para siswa dapat mengerjakannya melalui telepon genggam maupun komputer.

Bagi PT. Thunder Labs Indonesia, 

Bagi mahasiswa, Internship dan project PKL ini memberikan kesempatan dan pembelajaran bagi mahasiswa untuk mengasah skill dan merasakan langsung dunia kerja, sehingga mahasiswa dapat memiliki pengalaman kerja yang tidak bisa didapat dalam univeritas.

Bagi Universitas Ma Chung dan Prodi Teknik Informatika, internship yang dilaksanakan di PT. Adicipta Inovasi Teknologi (AdIns) diharapkan dapat menambah relasi Univesitas Ma Chung dengan perusahaan untuk dapat saling bekerja sama. Internship ini juga dapat meningkatkan pengalaman dan menyiapkan lulusan mahasiwa Universitas Ma Chung agar dapat lebih beradaptasi dengan dunia kerja.

https://www.unicef.org/indonesia/press-releases/children-indonesia-return-school-unicef-calls-urgent-action-address-learning-crisis
discussion about the apps
Position API, design, or mobile
Discussion about What content should be in the PKL laporan
Discussion about apps akademika
Call about brix
first come
discussion about policy, surat pengantar
discussion about company index for laporan PKL
